\newpage
\subsection{Неявный метод Эйлера}
Преобразуем исходную систему из 12 уравнений вида $\ddot r_i = \ol{F}_i $ к 24 уравнениям первого порядка
\[
\begin{cases}
\dot r_i = v_i,\\
\dot v_i = \ol{F}_i.
\end{cases}
\]
где $r = \{x,y,z\}$, $i = 1,\cdot, 4$.

Введём следующие обозначения $\ol{r} = \{r_1,\dots,r_4, v_1, \dots, v_4\}$ (24 переменных), $F = \{ f_i \}$ "--- множество правых частей системы, где $f_i = f_i(\ol{r})$.

Тогда исходная система запишется в следующем виде
\[
\frac{d \ol{r}}{dt} = \ol{F}(\ol{r},t)
\]
\[
\ol{r}_{i+1} - \ol{r}_{i} = \int\limits_{t_i}^{t_{i+1}} F(\ol{r},t) dt, \qquad \text{где }
t_i = t_0 + i \cdot h.
\]
Апроксимируем решение методом правых прямоугольников
\[
\int\limits_{t_i}^{t_{i+1}} F(\ol{r},t) dt = \frac{h \left(F(\ol{r}_{i}, t_{i}) + F(\ol{r}_{i+1}, t_{i+1}) \right)}{2}
\]
\[
\ol{r}_{i+1} - \ol{r}_{i} = \frac{h \left(F(\ol{r}_{i}, t_i) + F(\ol{r}_{i+1}, t_{i+1}) \right)}{2}
\]
Перенесём всё в правую часть и получим линейную систему следующего вида
\[
G(\ol{r}_{i+1}) = -\ol{r}_{i+1} + \ol{r}_{i} +\frac{h \left(F(\ol{r}_{i}, t_i) + F(\ol{r}_{i+1}, t_{i+1}) \right)}{2} = 0,
\]
которую можно решить методом Ньютона.
\subsubsection{Решение нелинейной системы уравнений методом Ньютона}
Распишим $F(\ol{r})$ по формуле Тейлора
\[
F(\ol{r}) = F(\ol{r}_0 + \Delta \ol{r}_1) \approx  F(\ol{r}_0) + \frac{\partial F}{\partial \ol{r}}\Bigg|_{\ol{r} = \ol{r}_0} \cdot \Delta \ol{r}_1
\]
Определим вектор приращений $\Delta \ol{r}_1$ из условия $F(\ol{r}) = 0$
\[
\frac{\partial F}{\partial \ol{r}}\Bigg|_{\ol{r} = \ol{r}_0} \cdot \Delta \ol{r}_1 =  -  F(\ol{r}_0);
\] 
перепишем данное уравнение  в развёрнутом виде
\[
\sum\limits_{j=1}^{n} \left( \frac{\partial f_i(\ol{r}_0)}{\partial r_j } \right) \cdot \Delta \ol{r}_1 = -  f_i(\ol{r}_0),
\]\[
\frac{\partial f_i(\ol{r}_0)}{\partial r_j }  = \frac{f_i(r_1(0), \dots, r_{j-1}(0), r_j(0) + \e, r_{j+1}(0), \dots, r_n(0)) - f_i(\ol{r}_0)}{\e}
\]
Обозначим матрицу Якоби за 
\[
F'(\ol{r}_0) = \frac{\partial F}{\partial \ol{r}}\Bigg|_{\ol{r} = \ol{r}_0} \equiv \Bigg|\Bigg|\frac{\partial f_i(\ol{r}_0)}{\partial r_j } \Bigg|\Bigg| 
\]
Соответственно из всего вышесказанного получим следующее
\[
F'(\ol{r}_0) \cdot \Delta \ol{r}_1 = -  F(\ol{r}_0) 
\quad
\Longrightarrow \quad
\Delta \ol{r}_1 = \ol{r}_1 - \ol{r}_0 = -  \left( F'(\ol{r}_0) \right)^{-1} \cdot F(\ol{r}_0) 
\]
\[
\boxed{
\ol{r}_1  = \ol{r}_0 -  \left( F'(\ol{r}_0) \right)^{-1} \cdot F(\ol{r}_0) 
}
\]


\subsubsection{Тестирование метода Эйлера}
Дабы отбросить все сомнения в полученных результатах, проверим работоспособность программы на более простом случае с заранее известным решением, а именно на гармоническом осцилляторе
\[
\begin{cases}
	\frac{d x}{d t} = y;\\
	\frac{d y}{d t} = -x;\\
	0 < t < 30; \\
	t = 0: x = 0, y = 8.
\end{cases}
\]

Визуализация численного решения данной задачи с помощью нашей программы представлена в виде графиков на рис.(\ref{t-x}), (\ref{t-y}) и (\ref{x-y}). Отчётливо видно, что программа работает корректно.
%Для удобства проверки дополнительно решим нашу задачу с помощью пакета {\it Wolfram Mathematica 9} (см.~рис.~\ref{Wolfram}).
%Сравнивая полученные результаты можно заметить, что полученные решения абсолютно идентичны, на основе чего можно сделать вывод о корректности работы программы. Однако, для большей достоверности проверим так же численные оценки наших погрешностей.\\

\begin{figure}[H]
\begin{multicols}{2}
    \hfill
    \includegraphics[width=90mm]{pictures/t-y.pdf}
    \hfill
    \caption{Решение задачи о математическом осцилляторе. График зависимости $y(t)$}
    \label{t-y}
    \hfill
    \includegraphics[width=90mm]{pictures/t-x.pdf}
    \hfill
    \caption{Решение задачи о математическом осцилляторе. График зависимости $x(t)$}
    \label{t-x}
\end{multicols}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
    \includegraphics[width=90mm]{pictures/x-y.pdf}
    \caption{Решение задачи о математическом осцилляторе. График зависимости $y(x)$}
    \label{x-y}
\end{figure}

 
\subsection{Окончание расчетов}
Расчеты численного интегрирования заканчиваются, когда скорости каждого атома выравниваются и~движение становится установившемся. Следует учесть, что молекулы могут как разлететься, так и продолжить, сцепившись, лететь вместе. В обоих случаях значение потенциала Леннорда-Джонса будет стремиться к 0.


